\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{21 июля, вечер / 24 июля, вечер} \\ \textsf{решение/разбор задач}}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1}}


\fancyhead[R]{\textsf{Люлина, Барыгин / Конаныхин, Барыгин} \\ \textsf{Электричество}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

В электрических цепях применяются элементы, способные накапливать заряд. Они называются конденсаторами. Представте себе две
металлических пластины, достаточно близко расположенные друг к другу. Если к ним подключить батарейку, внутренние силы внутри нее
начнут переносить заряды с одного полюса на другой. Это приведет к тому, что одна пластина начнет заряжаться положительно, а
другая отрицательно. Поскольку изначально полный заряд системы был равен нолю, заряды обкладок равны по величине. Удержание заряда
на пластинах требует приложения к ним напряжения. Оказывается, что накапливаемый заряд пропорционален приложенному
напряжению. Коэффициент пропорциональности обозначается $C$ и называется электрической емкостью: $Q = CU$. Емкость конденсатора
зависит от его геометрических характеристик и от материала, из которого он изготовлен.

\taskpic{
	Рассчитайте емкость системы из двух конденсаторов $C_1$ и $C_2$, соединенных параллельно и последовательно
    соответственно. Указание: в одном из случаев следует воспользоваться тем, что элементы системы вначале были нейтральны.
}{
	\input{parts/9/days/pics/GP0.tex}
}

\task{
	Амплитуда затухающих колебаний осциллятора за время $\tau$ уменьшилась вдвое. Как за это время изменилась механическая энергия
    осциллятора? За какое время его энергия уменьшилась вдвое?
}

\task{
	Пусть затухание достаточно слабое, так что осциллятор, выйдя из начального равновесного положения со скоростью $v$, через
    время $T$ снова проходит положение равновесия со скоростью $v / n$, $n > 1$. Что можно сказать про скорость осциллятора через
    время $2 T$, $3 T$?
}

\taskpic{
	 Электрическая цепь состоит из батареи, конденсатора, двух одинаковых резисторов, ключа $K$ и амперметра $A$. Вначале ключ
     разомкнут, конденсаторне заряжен. Ключ замыкают, и начинается зарядка конденсатора. Определите скорость зарядки конденсатора
     $\Delta q / \Delta t$ в тот момент, когда сила тока $I_1$, протекающего через амперметр, равна $1.6$ мА. Известно, что
     максимальная сила тока $I_{max}$, прошедшего через батарею, равна 3 мА.
}{
	\input{parts/9/days/pics/GP5.tex}
}
  

\taskpic{
  	На рисунке изображена цепь, содержащая идеальный амперметр $A$, резисторы сопротивлением $R$ и $2R$, ключи $K_1$ и $K_2$. Цепь
    подключена к источнику постоянного напряжения $U$. Какую силу тока будет показывать амперметр при различных комбинациях ключей
    $K_1$ и $K_2$ (замкнуто~--- разомкнуто)? Какими будут направления тока на участке $BD$ в различных случаях? В каком случае
    показания амперметра окажутся максимальными?
}{
    \input{parts/9/days/pics/GP6.tex}
}

\taskpic{
	В некоторой точке двухпроводной телефонной линии неизвестной длины $L$ произошло повреждение, в результате которого между
    проводами появилось сопротивление утечки $R_x$. К обоим концам линии прибыли операторы, имеющие в своем распоряжении приборы
    для измерения сопротивлений (омметры). Они замерили сопротивления линии при разомкнутых ($R_1$ и $R_2$) и закороченных ($r_1$
    и $r_2$) противоположных концах линии и получили следующие значения: $R_1 = 4$ Ом, $R_2 = 8$ Ом, $r_1 = 3.5$ Ом, $r_2$~---
    неизвестно. Из-за нарушения мобильной связи оператор на правом конце не успел передать оператору на левом конце линии, который
    должен был выполнить необходимые расчеты, значение сопротивления $r_2$ . Помогите оператору на левом конце линии определить
    сопротивление утечки $R_x$, расстояние $\ell$ до места повреждения, общую длину линии $L$, а также восстановить утраченное из-за
    плохой связи между операторами значение сопротивления $r_2$ . Погонное сопротивление, то есть сопротивление единицы длины
    каждого проводника линии, $\rho = 5.0 \cdot 10^{-4}$ Ом/м. 
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, every resistor/.style = {circuit symbol size = width 2.5 height 0.8}]
		\draw[thick] (0, 0) -- (4, 0);
        \draw[thick] (0, 1.5) -- (4, 1.5);
        \draw[thick] (1.7, 0) to[resistor = {info' = $R_x$}] (1.7, 1.5);
        \draw[dashed] (0, 1.5) -- (0, 2.2);
        \draw[dashed] (1.7, 1.5) -- (1.7, 2.2);
        \draw[dashed] (4, 1.5) -- (4, 2.2);
        \draw[<->] (0, 2) -- (1.7, 2) node[midway, above] {$\ell$};
        \draw[<->] (1.7, 2) -- (4, 2) node[midway, above] {$L - \ell$};
        \node at (0.2, 0.7) {\textbf{\large 1}};
        \node at (3.8, 0.7) {\textbf{\large 2}};
    \end{tikzpicture}
}



\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: